<resources>
    <string name="app_name">किसान सुविधा</string>
    <string name="prompt_email">xyz@gmail.com</string>
    <string name="prompt_password">******</string>
    <string name="register_here">साइन अप</string>
    <string name="register_text">जानकारी भरें और अपना खाता बनाएं</string>
    <string name="displayName">जॉन डो</string>
    <string name="login_here">लॉगिन</string>
    <string name="forgot_password">अपने खाते से जुड़े ईमेल पते दर्ज करें</string>
    <string name="tryanother">एक अलग ईमेल आजमाएँ</string>
    <string name="available_crops">सेब, ब्लूबेरी, चेरी, मकई, अंगूर, संतरा, आड़ू, काली मिर्च, आलू, टमाटर, रसभरी, और स्ट्रॉबेरी</string>

    <string name="apple_scab"><b>स्कैब-प्रतिरोधी</b> किस्मों का चयन करें।\n<b>पत्तियों</b> या फलों को नियमित रूप से उठाएँ और फेंक दें, और सर्दियों में गिरते हुए पत्तियों या फलों को कभी न छोड़ें। सेब का स्कैब फंगस गिरते हुए पत्तियों और फलों पर सर्दियों में जीवित रहता है।\n<b>आपके सेब और क्रैबऐप्पल</b> पेड़ों की छंटाई करें ताकि उनके ताज खुले रहें ताकि प्रकाश और हवा पास हो सकें। सूखी पत्तियाँ और फल प्रारंभिक संक्रमण को रोकने में मदद करते हैं।\n<b>अपने सेब और क्रैबऐप्पल</b> पेड़ों को सही तरीके से लगाएँ, पूर्ण सूर्य में और प्रत्येक पेड़ के चारों ओर पर्याप्त स्थान के साथ, उनकी परिपक्वता के आकार के अनुसार। छाया पानी को तेजी से वाष्पित करने से रोकती है, और भीड़भाड़ वाले पेड़ इस बीमारी के प्रति अधिक संवेदनशील होते हैं।\n<b>सुबह के समय अपने पेड़ों को सिंचाई करें</b>, और ओवरहेड स्प्रे का उपयोग न करें जो पत्तियों और फलों को गीला करेगा। सूखी पत्तियाँ फंगस की मेज़बानी नहीं करेंगी।</string>
    <string name="apple_black_rot">\nमर चुके या बीमार शाखाओं को काटें।\nपेड़ों पर रह गए सभी सूखे और सिकुड़े हुए फलों को चुनें।\nक्षतिग्रस्त पौधों के सामान को हटा दें।\nसभी संक्रमित पौधों के भागों को जलाना, दफनाना या नगर निगम के कम्पोस्टिंग साइट पर भेजना चाहिए।\nआपने कटे हुए सेब के पेड़ों की जड़ें भी हटा दें। मृत जड़ें बीजाणुओं का स्रोत बन सकती हैं।</string>
    <string name="cedar_apple_rust">उपलब्ध होने पर प्रतिरोधी किस्में चुनें।\nपेड़ों के नीचे गिरे हुए पत्तों और अन्य मलबे को हटा दें।\nसंक्रमित जुनिपर से गाल निकालें। कुछ मामलों में, जुनिपर पौधों को पूरी तरह से हटाना चाहिए।\nबड ब्रेक के साथ शुरू होकर, पेड़ों को बीजाणुओं से बचाने के लिए एप्पल पर लागू होने वाले रोग-लड़ने वाले फंगीसाइड्स का प्रयोग करें। यह केवल एक बार प्रति वर्ष होता है, इसलिए इस वसंत के फैलाव के बाद अतिरिक्त अनुप्रयोगों की आवश्यकता नहीं है।\nजुनिपर पर, जंग को नियंत्रित करने के लिए पौधों को तांबे के समाधान (0.5 से 2.0 औंस/गैलन पानी) से देर से अगस्त से देर तक अक्टूबर तक चार बार छिड़काव करें।</string>
    <string name="cherry_powdery_mildew">पहली सिंचाई के एक सप्ताह बाद पहले कॉलोनी की तलाश शुरू करें।\nसॉकर शूट हटा दें।\nविकासशील फलों और पत्तियों से सिंचाई के पानी को दूर रखने के लिए ऐसा सिंचाई करें जो पत्तियों को गीला न करे। इसके अलावा, सिंचाई सेट को जितना संभव हो उतना छोटा रखें।\nअच्छी वायु परिसंचरण को बढ़ावा देने वाली सांस्कृतिक प्रथाओं का पालन करें, जैसे कि छंटाई, और विवेकपूर्ण नाइट्रोजन प्रबंधन के माध्यम से मध्यम शूट वृद्धि।</string>
    <string name="corn_grey_spot">मकई ग्रे पत्ते के धब्बे से यील्ड हानि को कम करने के लिए सबसे प्रभावी और आर्थिक तरीका प्रतिरोधी पौधों की किस्मों को पेश करना है।\nजहाँ पत्ते के धब्बे होते हैं, ये फसलें अंततः बढ़ सकती हैं और इस बीमारी के प्रति प्रतिरोधी हो सकती हैं। हालांकि, यह बीमारी पूरी तरह से समाप्त नहीं होती है और प्रतिरोधी किस्मों में बीमारी के लक्षण दिखाई देते हैं, अंत में, फसल के मौसम के अंत में, बीमारी फसल की उपज को कम करने में उतनी प्रभावी नहीं होती है।\nएक फसल जब किसी क्षेत्र में दो साल से अधिक समय तक नहीं होती है तो प्रारंभिक संक्रमण की मात्रा कम होगी; इस बीच, उचित जुताई के तरीके अपनाए जाते हैं। साफ जुताई और एक साल की फसल का चक्रण, मक्का की अनुपस्थिति में, रोग को कम करने की अनुमति देता है। ध्यान दें कि पारंपरिक जुताई रोग को कम कर सकती है लेकिन मिट्टी के क्षरण की संभावना बढ़ा सकती है।</string>
    <string name="corn_leaf_blight">इस बीमारी का नियंत्रण अक्सर प्रबंधन और रोकथाम पर ध्यान केंद्रित करता है। सबसे पहले, उन मक्का की किस्मों या हाइब्रिडों का चयन करें जो प्रतिरोधी हैं या कम से कम उत्तरी मक्का पत्ते के धब्बे के प्रति मध्यम प्रतिरोध रखते हैं। जब आप मक्का उगाते हैं, तो सुनिश्चित करें कि यह लंबे समय तक गीला न रहे। जो फंगस इस संक्रमण का कारण बनता है उसे विकसित होने के लिए पत्तियों की गीलेपन की आवश्यकता होती है। मक्का को वायु प्रवाह के लिए पर्याप्त स्थान के साथ लगाएँ और सुबह के समय पानी दें ताकि पत्तियाँ दिनभर सूख सकें।</string>
    <string name="grape_black_rot">संक्रमित छंटाई और ममीयुक्त जामुन को वसंत में नई वृद्धि शुरू होने से पहले हटा दें, जलाएं, और/या मिट्टी में दफन करें। उन अंगूर की बागों में जो संवेदनशील किस्मों वाले होते हैं या जहाँ पिछले वर्ष काले सड़न की समस्या थी, प्रारंभिक सीजन फंगीसाइड स्प्रे को प्रारंभिक संक्रमणों को रोकने के लिए समयबद्ध किया जाना चाहिए। यदि संक्रमण अधिक हो जाएं, तो फलों की सड़न को रोकना बाद के मौसम में बहुत कठिन होता है। प्रतिरोधी किस्मों का रोपण करना अत्यधिक अनुशंसित है।</string>
    <string name="grape_esca_black_measles">वर्तमान में, दाद के लिए कोई प्रभावी प्रबंधन रणनीतियाँ नहीं हैं। वाइन अंगूर के उत्पादक छोटे बागों में अक्सर फसल के पहले संक्रमित फलों को हटाने के लिए क्षेत्र कर्मचारियों को नियुक्त करते हैं। दाद से प्रभावित किशमिश को फसल के दौरान या पैकिंग हाउस में फेंक दिया जाएगा, जबकि टेबल अंगूर के उत्पादक प्रभावित फलों को बेल पर छोड़ देंगे। वर्तमान अनुसंधान फंगल संक्रमणों से बचाने के लिए छंटाई के घावों की सुरक्षा पर केंद्रित है ताकि संदिग्ध कवक नए घावों में न बस सके।</string>
    <string name="grape_isariopsis_leaf_spot">अन्य रोगों के लिए सीजन में स्प्रे किए गए फंगीसाइड्स इस बीमारी को कम करने में मदद कर सकते हैं।</string>
    <string name="potato_early_blight">जल्दी सड़न के उपचार में रोग के प्रति प्रतिरोधी आलू की किस्मों को लगाना शामिल है; देर से परिपक्वता अधिक प्रतिरोधी होती है।\nओवरहेड सिंचाई से बचें और पौधों के बीच में पर्याप्त वायु परिसंचरण की अनुमति दें ताकि पत्ते जल्दी सूख सकें। दो साल का फसल चक्रण करें। यानी, आलू की फसल के कटने के बाद दो वर्षों तक आलू या अन्य फसलों को फिर से न लगाएं।</string>
    <string name="potato_late_blight">सही किस्म चुनें: हालांकि कोई टमाटर की
    </string>
    <string name="corn1">मक्का, <b>(Zea mays)</b>, जिसे <b>भारतीय मक्का</b> या <b>मक्का</b> भी कहा जाता है, घास परिवार (Poaceae) का एक अनाज पौधा और इसका खाने योग्य अनाज है। यह फसल अमेरिका में उत्पन्न हुई और यह दुनिया की सबसे व्यापक रूप से वितरित खाद्य फसलों में से एक है।</string>
    <string name="corn2">"मक्का को सबसे पहले लगभग <b>10,000 साल</b> पहले <b>मेक्सिको</b> में स्थानीय लोगों द्वारा पालतू किया गया था। अमेरिका के मूल निवासियों ने यूरोपीय उपनिवेशियों को स्थानीय अनाज उगाना सिखाया, और <i>क्रिस्टोफर कोलंबस</i> और अन्य खोजकर्ताओं द्वारा यूरोप में इसके परिचय के बाद, मक्का दुनिया के सभी उन क्षेत्रों में फैल गया जो इसकी खेती के लिए उपयुक्त हैं। यह <b>58° N</b> अक्षांश में <b>कनाडा</b> और <b>रूस</b> से लेकर <b>40° S</b> अक्षांश तक दक्षिण अमेरिका में उगाया जाता है, जहाँ साल के लगभग हर महीने कहीं न कहीं मक्का की फसल तैयार होती है।"</string>
    <string name="corn3">हालाँकि यह दुनिया के कई हिस्सों में एक प्रमुख खाद्य पदार्थ है, मक्का पोषण मूल्य में अन्य अनाजों से कमतर है। इसका प्रोटीन खराब गुणवत्ता का है, और यह निअसिन में कमी है। जिन आहारों में यह प्रमुख होता है, वे अक्सर पेलेग्रा (निअसिन की कमी का रोग) का कारण बनते हैं। इसका ग्लूटेन (इलास्टिक प्रोटीन) अपेक्षाकृत खराब गुणवत्ता का होता है, और इसका उपयोग खमीर युक्त रोटी बनाने में नहीं किया जाता है। हालांकि, इसका व्यापक रूप से लैटिन अमेरिकी भोजन में उपयोग किया जाता है ताकि मासा, एक प्रकार का आटा बनाया जा सके जिसका उपयोग टॉर्टिलास और टमले जैसे मुख्य खाद्य पदार्थों में किया जाता है।</string>
    <string name="corn4">मक्का के पौधे के कई भागों का उपयोग उद्योग में किया जाता है। कॉर्नस्टार्च को कॉर्न सिरप में तोड़ा जा सकता है, जो एक सामान्य स्वीटनर है जो सामान्यतः सुक्रोज से सस्ता होता है; हाई-फ्रुक्टोज कॉर्न सिरप का उपयोग प्रोसेस्ड खाद्य पदार्थों जैसे सॉफ्ट ड्रिंक्स और कैंडी में व्यापक रूप से किया जाता है। तने कागज और दीवार बोर्ड में बनाए जाते हैं; भूसी को भरने के सामग्री के रूप में उपयोग किया जाता है; मक्के के गूदे को सीधे ईंधन के लिए, कोयला बनाने के लिए, और औद्योगिक सॉल्वेंट के तैयारी में उपयोग किया जाता है। मक्का के अनाज को गीले पीसने द्वारा संसाधित किया जाता है, जिसमें अनाज को सल्फ्यूरिक एसिड के पतले घोल में भिगोया जाता है; सूखे पीसने द्वारा, जिसमें मक्का को पानी के छिड़काव या भाप के संपर्क में लाया जाता है; और किण्वन द्वारा, जिसमें स्टार्च को शर्करा में बदला जाता है और यीस्ट का उपयोग शर्करा को अल्कोहल में बदलने के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="about1">यह ऐप विभिन्न फसल की पत्तियों से रोग का पता लगाने के बारे में है। आजकल, कई किसान या अन्य लोग इस समस्या का सामना करते हैं कि उनके पौधों पर कई रोग लग जाते हैं। लेकिन वे नहीं जानते कि क्या करना है और कहाँ जाना है। इसलिए यह ऐप उन्हें मार्गदर्शन करेगा कि उनके पौधों में किस प्रकार का रोग प्रभावित हुआ है।</string>
    <string name="about2">यहाँ उपयोगकर्ता <b>सेब, केला, मिर्च, सिट्रस, मक्का, कपास, अंगूर, आम, पपीता, आलू, चावल, चाय, और टमाटर</b> की पत्तियों के रोगों का पता लगा सकता है। मशीन लर्निंग मॉडल का उपयोग करके यह ऐप आपके पौधों की पत्तियों के रोगों का तेजी से पता लगाएगा।</string>

    <string name="banana_cordona">रोग के स्तर को कम करने के लिए, संक्रमित पत्तियों को हटा दिया जाना चाहिए। लक्षणों के लिए पौधों की निगरानी करें और जब आवश्यक हो, पंजीकृत फंगीसाइड लागू करें। लूना® अनुभव CLS के नियंत्रण के लिए पंजीकृत है। स्काला® CLS (C. musae) के नियंत्रण के लिए पंजीकृत है।</string>
    <string name="banana_pestalotiopsis">हवा और पानी की गति Pestalotiopsis palmarum के बीजाणुओं को आसानी से फैला सकती है, इसलिए स्वच्छता और सिंचाई प्रबंधन रोग के फैलाव को रोकने में महत्वपूर्ण हो सकता है। पौधों को नुकसान और घाव रोगाणु के लिए आसान पहुंच प्रदान करते हैं, इसलिए मानव और कीट गतिविधियों की सीमितता बहुत फायदेमंद हो सकती है। उच्च आर्द्रता स्तर पर पत्तियों के लंबे समय तक गीले रहने के समय को सीमित करना भी संक्रमण के जोखिम को कम करता है। इसलिए अनुकूल आर्द्र मौसम में पत्तियों पर संक्रमण को रोकने के लिए ऊपर की सिंचाई को समाप्त करना आवश्यक हो सकता है। पोषण प्रबंधन Pestalotopsis palmarum को नियंत्रित करने में भी बहुत महत्वपूर्ण है। पोषण की कमी पत्तियों के ऊतकों की हाइपोक्सिया और नेक्रोसिस का कारण बन सकती है, जो फिर से रोग के संक्रमण के लिए आवश्यक घाव बनाती है।</string>
    <string name="banana_sigatoka">पौधों को अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी में लगाया जाना चाहिए और उसके बाद उचित जल निकासी बनाए रखें। प्रतिरोधी किस्में उगाएँ। अनुशंसित अंतराल पर पौधों को लगाना। भीड़भाड़ से बचने के लिए समय-समय पर suckers को हटाएँ और केवल एक या दो स्वस्थ suckers बनाए रखें। प्रभावित पत्तियों को समय-समय पर हटा कर जलाना। पर्याप्त पोटेशियम उर्वरक प्रदान करें। खेतों को खरपतवार मुक्त रखें।</string>
    <string name="chili_leaf_curl">वायरस के लिए कोई उपचार नहीं हैं। संक्रमित मिर्च के पौधों को ठीक नहीं किया जा सकता है; इसलिए, ध्यान निवारण पर होना चाहिए। यदि कुछ पौधे लक्षण दिखाते हैं, तो उन्हें खेत से हटा दें। कीटनाशक के रूप में अक्सर ओर्गनोफॉस्फेट, कार्बामेट, या पायरेथ्रोइड का उपयोग करने से बचें; ये प्राकृतिक सफेद मच्छर के दुश्मनों और परागणकों को खत्म कर देंगे।</string>
    <string name="chili_leaf_spot">"मेनकोज़ेब 0.25% या क्लोरोथालोनिल (कवच) 0.1% के साथ 10-15 दिन के अंतराल पर दो बार स्प्रे करें।"</string>
    <string name="chili_whitefy">पौधों के उत्पाद जैसे नीम बीज का कर्नेल निकालने का 5% (50 किलोग्राम) और नीम का तेल 5 मिली/लीटर या मछली का तेल रेजिन साबुन 2 किलोग्राम @ 40 लीटर पानी में 1 किलोग्राम स्प्रे किया जा सकता है, या कीटनाशक (2 मिली/लीटर पानी में) के अनुशंसित खुराक के साथ व्यक्तिगत रूप से या संयोजन में स्प्रे किया जा सकता है। प्रारंभिक चरणों में, स्प्रे मेथिल डेमेटन 25 ईसी @ 500 मिली (500 लीटर स्प्रे तरल/हेक्टेयर) करें। मध्य और अंतिम चरण में, स्प्रे एथियन 50 ईसी @ 1.0 लीटर/हेक्टेयर, ट्रियाज़ोफॉस 25 ईसी @ 2.0 लीटर/हेक्टेयर और एसेफेट 75 एसपी @ 1.30 किलोग्राम/हेक्टेयर करें।</string>
    <string name="chili_yellow">शिकारियों की गतिविधियों को प्रोत्साहित करें: Amblyseius ovalis। फ़ोरैट 10% जी @10 किलोग्राम/हेक्टेयर या निम्नलिखित कीटनाशक में से किसी एक को स्प्रे करें।</string>
    <string name="chili_healthy">कोई समस्या नहीं है, आपका पौधा ठीक है!</string>
    <string name="citrus_c">संवर्धित प्रबंधन अभ्यास सिट्रस कैंकर की घटनाओं को कम कर सकते हैं (1) कैंकर रोग-मुक्त नर्सरी पौधों का उपयोग करना, (2) संक्रमित टहनियों को काटना और जलाना, (3) तांबे आधारित बैक्टीरिसाइड का छिड़काव करना, और (4) कैंकर-प्रतिरोधी किस्में विकसित करना।</string>
    <string name="citrus_healthy">कोई समस्या नहीं है, आपका पौधा ठीक है!</string>
    <string name="strawberry_leaf_scorch">जब स्ट्रॉबेरी पौधों पर पत्ते का झुलसना होता है, तो यह निराशाजनक हो सकता है, लेकिन कुछ रणनीतियाँ हैं जो घर के बागवानी करने वाले इसके फैलाव को रोकने के लिए अपना सकते हैं। स्ट्रॉबेरी पत्ते के झुलसने के नियंत्रण का मुख्य साधन हमेशा रोकथाम होना चाहिए।</string>
    <string name="tomato_bacterial_spot">संभव हो तो रोगाणु-मुक्त बीज और रोग-मुक्त पौधों का प्रयोग करना टमाटर पर बैक्टीरियल स्पॉट से बचने का सबसे अच्छा तरीका है। स्प्रिंकलर सिंचाई और ग्रीनहाउस या खेत के पास कूल ढेरों से बचना और एक गैर-मेज़बान फसल के साथ घुमाव का उपयोग करना भी रोग नियंत्रण में मदद करता है।</string>
    <string name="tomato_early_blight">टमाटर को उस बगीचे के एक खंड में लगाना जो पिछले दो वर्षों में टमाटर या सोलनासी परिवार के किसी अन्य सदस्य, जैसे बैंगन, आलू या मिर्च को उगाने के लिए उपयोग नहीं किया गया है, फसल चक्रण का अभ्यास करें। बीज के पैकेजों या पौधों के लेबल को ध्यान से पढ़ें ताकि एक टमाटर की किस्म का चयन किया जा सके जो झुलसने के प्रति प्रतिरोधी हो। टमाटर के पौधों को इस प्रकार स्थिर करें या बाड़ियों में लगाएं ताकि पत्तियां जमीन से ऊर्ध्वाधर बढ़ें। पौधों के चारों ओर अच्छे से मल्च करें।</string>
    <string name="tomato_late_blight">जहां रोग नियमित रूप से होता है, वहां निश्चित प्रकार की टमाटर की किस्में उगाई जाती हैं जो कि लेट ब्लाइट फंगस के कुछ प्रजातियों के प्रति प्रतिरोधी होती हैं। किसी भी नजदीकी स्वैच्छिक टमाटर और आलू के पौधों और रात की छायाओं को हटा दें। यह सुनिश्चित करने के लिए पौधों की जांच करें कि वे रोपण से पहले लेट ब्लाइट से मुक्त हैं। यदि संभव हो तो स्प्रिंकलर सिंचाई से बचें, क्योंकि यह लेट ब्लाइट के विकास को बढ़ावा देती है।</string>
    <string name="tomato_leaf_mold">रोगाणु P. fulva संक्रमित पौधों के मलबे या मिट्टी में जीवित रह सकता है, हालांकि रोग का प्रारंभिक स्रोत अक्सर संक्रमित बीज होता है। यह रोग बारिश और हवा द्वारा, उपकरणों और कपड़ों पर, और कीड़ों की गतिविधि के माध्यम से फैलता है। उच्च सापेक्ष आर्द्रता (85% से अधिक) उच्च तापमान के साथ मिलकर रोग के फैलने को बढ़ावा देती है। इस बात को ध्यान में रखते हुए, यदि आप ग्रीनहाउस में टमाटर उगा रहे हैं, तो रात के तापमान को बाहर के तापमान से अधिक बनाए रखें।</string>
    <string name="tomato_spetoria_leaf_spot">संक्रमित पत्तियों को हटाना। संक्रमित पत्तियों को तुरंत हटा दें, और यह सुनिश्चित करें कि आप हाथों और प्रूनर्स को अच्छी तरह धो लें इससे पहले कि आप संक्रमित पौधों के साथ काम करें। जैविक फंगिसाइड विकल्पों पर विचार करें। ताम्र या पोटेशियम बाइकार्बोनेट युक्त फंगिसाइड्स रोग के फैलने को रोकने में मदद करेंगे। जब पहली लक्षणें प्रकट हों, तो स्प्रे करना शुरू करें और प्रबंधन के लिए लेबल निर्देशों का पालन करें।</string>
    <string name="tomato_target_spot">नए फसलों को उन पुरानी फसलों के बगल में न लगाएं जिनमें रोग है। यदि पत्तियों पर छोटे कोणीय धब्बे हैं (फोटो 5), तो papaya से यथासंभव दूर लगाएं। नर्सरी में सभी पौधों की जांच करें, और किसी भी धब्बे वाले पौधों को फेंक दें। पौधों के निचले भाग से कुछ शाखाएं हटा दें ताकि आधार पर बेहतर वायु प्रवाह हो सके। जैसे ही रोग देखा जाता है, निचली पत्तियों को हटा दें और जलाएं, विशेष रूप से निचले फल के गुच्छों को तोड़ने के बाद।</string>
    <string name="tomato_yellow_leaf_curl">टमाटर पीले पत्ते की कर्ल वायरस के लिए तेज और सटीक परीक्षण UC डेविस और CDFA पर उपलब्ध हैं। ये परीक्षण 24 घंटों के भीतर किए जा सकते हैं। यदि कोई टमाटर TYLC-जैसी लक्षणों के साथ पाया जाता है, तो वे अपने काउंटी फार्म सलाहकार, रॉबर्ट एल. गिल्बर्टसन, UC डेविस पर या टोंग्यान तियान, CDFA से संपर्क कर सकते हैं।</string>
    <string name="tomato_mosaic_virus">जो बीज अंकुरित या विकृत दिखाई देते हैं, उन्हें नष्ट कर दें और फिर उपकरणों और हाथों को साफ करें। टमाटरों के चारों ओर का क्षेत्र जंगली घास और पौधों के मलबे से मुक्त रखें ताकि रोग का आश्रय न मिल सके। संक्रमण के अवसर को कम करने के लिए कीड़ों को नियंत्रित करें।</string>
    <string name="tomato_spider_mites">यदि आपके टमाटर के पौधे प्यासे हैं, तो मकड़ी के किलेनांकर में आ सकते हैं। मिट्टी को नम रखने के लिए एक नियमित पानी देने की दिनचर्या का पालन करें, लेकिन अधिक जलभराव न करें। ये अक्सर धूल भरे पौधों पर पाए जाते हैं। यदि संभव हो, तो धूल और कीड़ों को दूर करने के लिए पौधों को ऊपर से पानी दें।</string>
    <string name="grey_common_rust">ग्रे पत्ते के धब्बे के प्रबंधन की रणनीतियों में जुताई, फसल चक्रण और प्रतिरोधी संकरों का रोपण शामिल है। संक्रमण होने पर महत्वपूर्ण नुकसान को रोकने के लिए फंगिसाइड्स की आवश्यकता हो सकती है जब पौधे जल्दी संक्रमित होते हैं और पर्यावरणीय स्थितियां रोग को बढ़ावा देती हैं।</string>
    <string name="apple_healthy">आप अच्छा कर रहे हैं!!</string>
    <string name="scales"><b>1. स्केल:</b> ये एक कठोर कोटिंग के अंदर ढके रहते हैं जो मोमी स्केल की तरह दिखता है और पत्तियों की निचली सतह और शाखाओं की नसों को संक्रमित करता है।</string>
    <string name="thrip"><b>2. थ्रिप्स:</b> ये छोटे चूसने वाले कीड़े होते हैं जो मुख्य रूप से नरम पत्तियों, टहनियों और फूलों की कलियों पर हमला करते हैं, जिससे प्रभावित पौधों की स्थिति कमजोर हो जाती है और जले हुए रूप में दिखाई देती है।</string>
    <string name="aphids"><b>3. एफिड्स:</b> ये भूरे या हरे रंग के कीड़े होते हैं जो नरम शूट, पत्तियों और फूलों की कलियों से रस चूसते हैं। प्रभावित पौधा कमजोर हो जाता है और विकास में रुकावट आती है।</string>
    <string name="mealybugs"><b>4. मिलीबग्स:</b> ये छोटे मांसल कीड़े होते हैं जो सफेद, ऊनदार और मोमी स्राव में ढके रहते हैं। आमतौर पर, पुराने पौधों को प्रभावित किया जाता है।</string>
    <string name="whitefiles"><b>5. व्हाइटफ्लाइज:</b> ये छोटे कीड़े होते हैं, जो सफेद रंग के होते हैं और गीले और अंधेरे हालात में बहुत सक्रिय होते हैं।</string>
    <string name="spider_mites"><b>6. मकड़ी के किलेनांकर:</b> ये एक मिनट के आकार के खतरनाक, शूट चूसने वाले कीड़े होते हैं, जो लाल रंग के होते हैं, लगभग नग्न आंखों से अदृश्य होते हैं, जो मकड़ी के समान दिखते हैं लेकिन वास्तविक मकड़ी नहीं होते हैं।</string>
    <string name="caterpillr"><b>7. कैटरपिलर:</b> विभिन्न कैटरपिलर पत्तियों पर भोजन करते हैं, वे लगातार खा कर पत्तियों को नुकसान पहुँचाते हैं।</string>
    <string name="leaf_bettle"><b>8. पत्ते बीटल और वीविल्स:</b> ये पत्ते के कीड़े उड़ने वाले कीड़े हैं, जिन्हें गुलाब जैसे फूलदार पौधों पर गंभीर कीटों के रूप में माना जाता है।</string>
    <string name="cut_worms"><b>9. कटवर्म्स:</b> यह कीट मिट्टी में रहता है और पौधों पर जमीन के स्तर पर हमला करता है।</string>
    <string name="leaf_miner"><b>10. पत्ते की खनन करने वाले:</b> इन कीड़ों के लार्वा पत्तियों के बीच के ऊतकों में खनन करते हैं, जिससे पत्तियों पर प्रदूषण होता है और पत्तियों पर विशिष्ट सफेद पैटर्न</string>
    <string name="reset">रीसेट</string>

    <string name="open_gallery">गैलरी खोलें</string>
    <string name="start_camera">कैमरा चालू करें</string>

    <string name="message">संदेश</string>
    <string name="resultTxt">आपका परिणाम</string>
    <string name="detect_txt">1. पहले एक छवि आयात करें या कैप्चर करें \n2. जब यह ImageView में लोड हो जाए, तो आप बीमारी का पता लगाने के लिए तैयार हैं</string>
    <string name="gray_leaf_spot">मकई (कॉर्न) सर्कोस्पोरा पत्ते की धब्बा ग्रे पत्ते की धब्बा</string>
    <string name="gray_leaf_spot_cause">ग्रे पत्ते की धब्बा फंगस सर्कोस्पोरा जिओज़-मायडिस द्वारा उत्पन्न होती है।\n\nग्रे पत्ते की धब्बा की महामारी न्यूयॉर्क राज्य के साउदर्न टियर और हडसन नदी की घाटी में देखी गई है। मोहॉक वैली और लेदरस्टॉकिंग क्षेत्र में रोग के नए हॉट स्पॉट की सूचना मिली है। \n\nग्रे पत्ते की धब्बा गीले, आर्द्र मौसम को पसंद करती है, जो अक्सर घाटी के सूक्ष्म जलवायु में पाई जाती है। इसके अलावा, यह निरंतर मकई और कम जुताई वाली स्थितियों में भी फलीत होती है।</string>
    <string name="manage">प्रबंधन रणनीतियाँ</string>
    <string name="mangeStat">ग्रे पत्ते की धब्बा के लिए प्रबंधन रणनीतियों में जुताई, फसल चक्रण और प्रतिरोधी संकरों का रोपण शामिल है। \n\nयदि पौधों को जल्दी संक्रमित किया जाता है और पर्यावरणीय परिस्थितियां बीमारी को बढ़ावा देती हैं, तो महत्वपूर्ण क्षति को रोकने के लिए फंगिसाइड की आवश्यकता हो सकती है।</string>
    <string name="sym">लक्षण</string>
    <string name="symDesc">ग्रे पत्ते की धब्बा के लक्षण आमतौर पर पहले निचले पत्तों में देखे जाते हैं। \n\nप्रारंभ में, ग्रे पत्ते की धब्बा के घाव एक छोटे बिंदु के रूप में शुरू होते हैं, जिसके चारों ओर पीला रंग होता है। \n\nघाव समय के साथ लम्बे होते हैं, नसों के समानांतर चलते हैं, हल्के भूरे से ग्रे और आयताकार आकार के होते हैं, जिनके अंत चपटे होते हैं। इन घावों को “माचिस की तीलियों” के रूप में वर्णित किया जा सकता है। \n\nघाव अंततः विलीन हो सकते हैं, पत्तों को मार सकते हैं। \n\nफंगस के बीजाणुओं की उपस्थिति के कारण पत्ते भूरे रंग के दिखते हैं।</string>
    <string name="images">छवियाँ</string>
    <string name="common_rust">कॉमन रस्ट</string>
    <string name="common_rust_cause">कॉमन रस्ट फंगस पुक्किनिया सोरघी द्वारा उत्पन्न होती है। देर से होने वाले संक्रमणों का उपज पर सीमित प्रभाव पड़ता है। \n\nफंगस दक्षिणी राज्यों में पौधों पर सर्दी बिताता है और हवा में उड़ने वाले बीजाणु उत्तरी राज्यों में बढ़ने के मौसम के दौरान उड़ाए जाते हैं। \n\nबीमारी का विकास ठंडी, आर्द्र मौसम (60 – 70◦ F) द्वारा अनुकूलित होता है।</string>
    <string name="common_rust_mangeStat">कॉमन रस्ट के नियंत्रण के लिए प्रतिरोधी संकरों का उपयोग प्राथमिक प्रबंधन रणनीति है। \n\nबढ़ते मौसम के दौरान उच्च बीजाणु स्तरों या पर्यावरणीय परिस्थितियों से बचने के लिए मकई का समय पर रोपण करने से मदद मिल सकती है।</string>
    <string name="common_rustsymDesc">कॉमन रस्ट के लक्षण अक्सर सिल्किंग के बाद दिखाई देते हैं। \n\nछोटे, गोल से लम्बे भूरे फफोले दोनों पत्तों की सतहों और पौधे के अन्य ऊपर के हिस्सों पर बनते हैं। \n\nजब फफोले परिपक्व होते हैं, तो वे भूरे से काले हो जाते हैं। \n\nयदि बीमारी गंभीर है, तो पत्ते पीले पड़ सकते हैं और जल्दी मर सकते हैं।</string>
    <string name="corn_healthy">मकई स्वस्थ</string>
    <string name="corn_healthy_cause">इस पत्ते में कुछ भी गलत नहीं है। यह पत्ता सभी बीमारियों से मुक्त है। किसी भी सावधानी की आवश्यकता नहीं है। अपने पौधों को इस तरह स्वस्थ रखें।</string>
    <string name="northernSpot">नॉर्दर्न कॉर्न लीफ ब्लाइट</string>
    <string name="northernSpot_cause">नॉर्दर्न कॉर्न लीफ ब्लाइट फंगस एक्सेरोहिलम टर्किकम द्वारा उत्पन्न होती है, जो न्यूयॉर्क में एक सामान्य पत्ते की धब्बा है। \n\nयदि घाव जल्दी शुरू होते हैं (सिल्किंग से पहले), तो फसल हानि हो सकती है। देर से संक्रमण का उपज पर कम प्रभाव पड़ सकता है। \n\nनॉर्दर्न कॉर्न लीफ ब्लाइट आर्द्र, ठंडी, नम मौसम को पसंद करती है, जो आमतौर पर बढ़ते मौसम के अंत में पाई जाती है। \n\nइस बीमारी के कारण फंगस के बीजाणु हवा द्वारा संक्रमित क्षेत्रों से लंबी दूरी तक ले जाए जा सकते हैं। क्षेत्रों के भीतर और के बीच फैलने के लिए भी हवा से उड़ने वाले बीजाणुओं पर निर्भर करता है।</string>
    <string name="northernSpot_mangeStat">नॉर्दर्न कॉर्न लीफ ब्लाइट को प्रतिरोधी संकरों के उपयोग के माध्यम से प्रबंधित किया जा सकता है। इसके अतिरिक्त, समय पर रोपण बीमारी को बढ़ावा देने वाली परिस्थितियों से बचने में सहायक हो सकता है।</string>
    <string name="northernSpot_symDesc">नॉर्दर्न कॉर्न लीफ ब्लाइट के भूरे घाव लम्बे और पतले होते हैं, जो सिरों पर तिरछे होते हैं और आकार में 1 से 6 इंच के बीच होते हैं। \n\nघाव पत्तियों के किनारों के समानांतर चलते हैं, निचले पत्तों से शुरू होकर पौधे के ऊपर की ओर बढ़ते हैं। ये विलीन हो सकते हैं और पूरे पत्ते को ढक सकते हैं। \n\nघावों के नीचे पत्तियों के नीचे बीजाणु उत्पादित होते हैं, जो धूल भरे हरे फज की उपस्थिति देते हैं।</string>
    <string name="choose">वह घटक चुनें \nजो आपको रुचिकर लगे</string>
    <string name="aboutCorn">मकई के बारे में</string>
    <string name="help">बीमारी का पता कैसे लगाएँ</string>
    <string name="aboutApp">ऐप के बारे में</string>
    <string name="aboutDev" translatable="false">डेवलपर के बारे में</string>
    <string name="detect_disease">बीमारी का पता लगाएँ</string>
    <string name="citrus_bs">उचित उपचार—फंगीसाइड्स, जैसे कि तांबा, स्ट्रोबिलुरिन, या अन्य लेबल वाले फंगीसाइड्स, को पेड़ों पर UF/IFAS द्वारा अनुशंसित अंतराल पर लागू किया जाना चाहिए ताकि साइट्रस ब्लैक स्पॉट रोग के नुकसान और प्रसार को रोका जा सके।</string>
    <string name="citrus_hun">राष्ट्रीय और अंतर्राष्ट्रीय संगरोधों की आवश्यकता है ताकि दूरस्थ प्रसार की संभावनाओं को कम किया जा सके। एकीकृत कीट प्रबंधन रणनीतियों की आवश्यकता है जैसे: प्रारंभिक पहचान, वाहकों का रासायनिक और जैविक नियंत्रण, लीबेरिबैक्टर्स का संभावित रासायनिक नियंत्रण रसायनों और एंटीबायोटिक उपचारों का उपयोग करके, कलम के स्रोतों का पृथक्करण और सुरक्षा, और स्क्रीनयुक्त, कीट-प्रूफ स्थानों में पौध propagation करना, और प्रतिरोधी किस्मों का विकास।</string>
    <string name="citrus_tv">ट्रिस्टेज़ा कॉम्प्लेक्स का प्रबंधन मुख्य रूप से निवारक उपायों पर निर्भर करता है, जैसे सहिष्णु रूटस्टॉक्स और ट्रिस्टेज़ा-मुक्त प्रजनन सामग्री का उपयोग करना। हालांकि, कीट वाहक के कारण, रोग का प्रसार पूरी तरह से रोका नहीं जा सकता। गर्म गर्मी के महीनों के दौरान ट्रिस्टेज़ा के लक्षण अधिक स्पष्ट हो जाते हैं जब बढ़ती पानी की जरूरतें घटते रूट सिस्टम द्वारा पूरी नहीं की जा सकतीं।</string>
    <string name="cotton_cv">श्वेत मक्खी की जनसंख्या को नियंत्रित करने के लिए कीटनाशकों का उपयोग किया जा सकता है, जैसे इमिडाक्लोप्रिड या डिनोटेफ्यूरन।</string>
    <string name="cotton_fw">फ्यूजेरियम विल्ट का प्रबंधन कठिन है और इसे प्रतिरोधी किस्मों और रोगाणु-मुक्त कपास के बीजों के उपयोग के माध्यम से सबसे सफलतापूर्वक प्राप्त किया जाता है। एक बार इनोकुलम को क्षेत्र में पेश किया गया, तो इनोकुलम स्तरों को प्रबंधित करने के लिए रणनीतियों जैसे मिट्टी की सौरकरण और धूम्रपान लागू किया जाता है।</string>
    <string name="cotton_bb">कपास के बीजों को केंद्रित सल्फ्यूरिक एसिड से 100 मिली/किलो बीज की दर से डेलिंट करें। एसिड डेलिंटेड बीजों को कार्बोक्सिन या ऑक्सीकार्बोक्सिन के साथ 2 ग्राम/किलो या 1000 पीपीएम स्ट्रीप्टोमाइसिन सल्फेट में रात भर भिगोएँ। संक्रमित पौधों के मलबे को हटा दें और नष्ट कर दें। स्वेच्छा से उगने वाले कपास के पौधों और खरपतवारों को निकालें।</string>
    <string name="mango_w">"मोनोक्रोटोफोस 36WSC 1.5 मिली का छिड़काव करें। "</string>
    <string name="mango_ns">संवेदनशील आम की किस्मों को वाणिज्यिक उत्पादन में फंगीसाइड से सुरक्षित रखना चाहिए और अनुप्रयोगों का समय सफल नियंत्रण के लिए महत्वपूर्ण है; फूलने और फल विकास के दौरान उचित फंगीसाइड का छिड़काव किया जाना चाहिए।</string>
    <string name="mango_sb">प्रभावित ग्राफ्ट या अंकुरों को हटा दें और उन्हें प्रभावी ढंग से कीट को नियंत्रित करने के लिए 0.04% डिमेथोएट के साथ छिड़काव करें। आम के शूट बोरर को नियंत्रित करने के लिए पेंटहोएट जैसे कीटनाशकों का भी उपयोग किया जा सकता है।</string>
    <string name="mango_ss">प्राकृतिक दुश्मनों जैसे लेडीबर्ड बीटल, परजीवी भृंग, या लेसविंग्स को संरक्षित करें। जब दुश्मनों की संख्या होती है तो कीटनाशकों का छिड़काव न करें। • हल्के खनिज तेल के साथ छिड़काव करें लेकिन पेड़ों को नुकसान से बचाने के लिए सही सांद्रता सुनिश्चित करें। • ऐसे पौधों या प्रजनन सामग्री का उपयोग करें जो स्केल से मुक्त हों। • उचित पौधे की दूरी और छंटाई सुनिश्चित करें।</string>
    <string name="mango_bw">हमेशा सफेद मक्खियों को पानी के होसे या स्प्रे बोतल से ध्वस्त करें (जैसे एफिड्स और कई अन्य कीट)। इससे वे बिखर जाएंगे और कुछ हद तक निंफ और अंडों को निकाल देंगे।</string>
    <string name="mango_rws">स्केल का पता लगाना कठिन हो सकता है, हालांकि चींटियों और कालापन का मोल्ड उनके होने का अच्छा संकेत है। सबसे अच्छे नियंत्रण के लिए, कीटनाशकों का छिड़काव तब करें जब सभी प्रवासी निकल आए हों, यह सुनिश्चित करते हुए कि अच्छी छिड़काव कवरेज हो। पिंक वैक्स स्केल के कई प्राकृतिक शिकारी होते हैं, जिनमें परजीवी भृंग, लेडीबर्ड बीटल और लेसविंग्स शामिल होते हैं। मोवेन्तो® कई लाभदायक कीड़ों, जिसमें परजीवी भृंग, समुद्री कीड़े, हवरफ्लाई और लेसविंग शामिल हैं, के प्रति नरम है। यह साइट्रस और आम में पिंक वैक्स स्केल के नियंत्रण के लिए पंजीकृत है। कॉन्फिडोर® 200 सजावटी पौधों में नरम स्केल के नियंत्रण के लिए पंजीकृत है।</string>
    <string name="mango_ws">सफेद आम के स्केल के खिलाफ उठाए गए नियंत्रण उपायों में रासायनिक कीटनाशकों का उपयोग, संगरोध, सांस्कृतिक प्रथाएं, परजीवी का उपयोग शामिल हैं।</string>
    <string name="papaya_m">"अच्छी फसल स्वच्छता जैसे प्रभावित पौधों को हटाना और नष्ट करना रोग के प्रसार को कम कर देता है। इसके अलावा, एफिड की जनसंख्या को नियंत्रित करके हानियों को कम किया जा सकता है। बीज बोने के समय कार्बोफ्यूरान (1 किग्रा ए.आई./हेक्टेयर) का छिड़काव करें, उसके बाद 15-20 दिन बाद से 10 दिन के अंतराल पर फॉस्फामिडोन (0.05%) के 2-3 पत्तेदार छिड़काव प्रभावी ढंग से एफिड की जनसंख्या को नियंत्रित करते हैं। "</string>
    <string name="papaya_anthra">" प्रभावित फलों को हटा दिया जाना चाहिए और नष्ट कर दिया जाना चाहिए। फलों को जैसे ही वे पकते हैं, काट लिया जाना चाहिए। कपर ऑक्सीक्लोराइड (3 ग्राम/लीटर पानी) या कार्बेंडाज़िम (1 ग्राम/लीटर पानी) या थियॉफनेट मेथिल (1 ग्राम/लीटर पानी) के साथ 15 दिन के अंतराल पर छिड़काव करने से रोग को प्रभावी ढंग से नियंत्रित किया जा सकता है। निर्यात के लिए फलों को गर्म पानी के उपचार या एक फंगिसाइड वैक्स उपचार के अधीन किया जाना चाहिए। "</string>
    <string name="papaya_rs">संक्रमित पौधों का प्रारंभिक पहचान और तात्कालिक हटाने से रोग के प्रसार को रोका जा सकता है। एफिड्स को नियंत्रण में लाने के लिए बीज बोने के समय नर्सरी बेड में कार्बोफ्यूरान (1 किग्रा ए.आई./हेक्टेयर) का उपयोग करें, उसके बाद 15-20 दिन बाद से 10 दिन के अंतराल पर फॉस्फामिडोन (0.05%) के 2-3 पत्तेदार छिड़काव।</string>
    <string name="papaya_pm">"जैसे ही रोग के लक्षण देखे जाएं, सल्फर (30 ग्राम/10 लीटर पानी) का धूलने या कैलिक्सिन 75 ईसी (5 मिली/10 लीटर पानी) का छिड़काव 15 दिन के अंतराल पर रोग को नियंत्रित करने में मदद करता है। "</string>
    <string name="rice_bs">फंगीसाइड्स (जैसे, इप्रोडियोन, प्रोपिकोनाजोल, अजोक्सीस्ट्रोबिन, ट्राइफ्लॉक्स्ट्रोबिन, और कार्बेंडाज़िम) का उपयोग बीज उपचार के रूप में करें। बीजों को बोने से पहले गर्म पानी (53−54°C) से 10−12 मिनट तक उपचारित करें, ताकि पौधों के बीजों के स्तर पर प्राथमिक संक्रमण को नियंत्रित किया जा सके।</string>
    <string name="riec_blb">पौधों के पोषक तत्वों, विशेष रूप से नाइट्रोजन, की संतुलित मात्रा का उपयोग करें। खेतों (परंपरागत रूप से बाढ़ वाले फसलों) और नर्सरियों में अच्छी जल निकासी सुनिश्चित करें। खेतों को साफ रखें। ... भूमि में रोगजनकों और पौधों के अवशेषों को दबाने के लिए खेतों को सूखने दें।</string>
    <string name="tea_ws">अच्छी जल निकासी वाली, अम्लीय मिट्टी में रोपण करें; कैंकरित क्षेत्रों से कई इंच नीचे diseased twigs को काटें और कटौती के बीच उपकरणों को डिसइंफेक्ट करें; संक्रमण से पत्तियों के दागों की रक्षा के लिए आर्द्र मौसम या प्राकृतिक पत्तियों के गिरने के दौरान उपयुक्त सुरक्षात्मक फंगीसाइड्स लगाएं।</string>
    <string name="tea_rls">कोई भी स्पष्ट रूप से संक्रमित झाड़ियों और किसी भी निकटवर्ती पौधों को हटा दें जो पीले होने के संकेत दिखा रहे हैं; संक्रमित क्षेत्र के भीतर किसी भी स्टंप या पेड़ को हटा दें; लगभग पेंसिल मोटाई की सभी जीवित और मृत जड़ों को एक कांटे के साथ खुदाई करके साइट से हटा दिया जाना चाहिए; सभी एकत्रित सामग्री को जलाकर नष्ट कर दिया जाना चाहिए; संक्रमित क्षेत्र के चारों ओर झाड़ियों का इलाज उपयुक्त फंगीसाइड से एक मिट्टी के घोल के रूप में किया जाना चाहिए; साफ की गई साइट को चाय फिर से रोपने से पहले दो वर्षों के लिए घास के साथ बोया जाना चाहिए।</string>
    <string name="tea_bb">एक बार पौधों के संक्रमित होने पर रोग का प्रबंधन करना कठिन होता है, इसलिए नियंत्रण के तरीके पौधों की रक्षा पर ध्यान केंद्रित करने चाहिए; हमेशा चाय को अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी में लगाएं, जो रोगाणु के जीवित रहने के लिए अनुकूल नहीं हैं; उपयुक्त फंगीसाइड्स का आवेदन पौधों को संक्रमण से बचाने में मदद कर सकता है।</string>
    <string name="tea_bes">अच्छी जल निकासी वाली, अम्लीय मिट्टी में रोपण करें; कैंकरित क्षेत्रों से कई इंच नीचे diseased twigs को काटें और कटौती के बीच उपकरणों को डिसइंफेक्ट करें; संक्रमण से पत्तियों के दागों की रक्षा के लिए आर्द्र मौसम या प्राकृतिक पत्तियों के गिरने के दौरान उपयुक्त सुरक्षात्मक फंगीसाइड्स लगाएं।</string>
    <string name="tea_anthr">पौधों से सभी संक्रमित फूल हटा दें; पौधों के चारों ओर से सभी फसल के मलबे को हटा दें; मिट्टी के घोल के साथ उपयुक्त फंगीसाइड्स लगाने से रोग की तीव्रता को कम करने में मदद मिल सकती है।</string>
    <string name="tea_algal">ओवरहेड सिंचाई से बचें जो रोग फैलाने का कारण बन सकता है; पत्तियों के चारों ओर हवा का संचार अधिकतम करने के लिए पौधों के बीच उचित स्थान प्रदान करें; पौधों को घायल करने से बचें; पौधों के रोगग्रस्त भागों को स्पष्ट लक्षणों के नीचे 6 इंच काटकर हटा दें; उचित सुरक्षात्मक फंगीसाइड्स का आवेदन वसंत में किया जाना चाहिए जब पुराने पत्ते पौधों से गिरते हैं।</string>
    <string name="buttonDiagnose">निदान करें</string>
    <string name="showPrecautions">सावधानी</string>
    <string name="confirm_delete">नष्ट करने की पुष्टि करें!!</string>
    <string name="are_you_sure">क्या आप इस उत्पाद को हटाना चाहते हैं?</string>
    <string name="agri_text1">कृषि, इसके संबंधित क्षेत्रों के साथ, भारत में निस्संदेह सबसे बड़ा आजीविका प्रदाता है, विशेष रूप से विशाल ग्रामीण क्षेत्रों में। यह सकल घरेलू उत्पाद (GDP) में भी महत्वपूर्ण योगदान देता है। खाद्य सुरक्षा, ग्रामीण रोजगार और पर्यावरणीय स्थायी तकनीकों जैसे कि मिट्टी संरक्षण, स्थायी प्राकृतिक संसाधन प्रबंधन और जैव विविधता संरक्षण के संदर्भ में स्थायी कृषि समग्र ग्रामीण विकास के लिए आवश्यक है। भारतीय कृषि और संबद्ध गतिविधियों ने हरे क्रांति, सफेद क्रांति, पीली क्रांति और नीली क्रांति का अनुभव किया है।</string>
    <string name="agri_text2">GreenLife एक ऐसा तरीका है जिससे एक ही स्थान पर किसान के लिए आवश्यक सभी सेवाओं को जोड़ा जा सके। किसान या इकाई इस ऐप के माध्यम से अपने उत्पादों को बेच सकते हैं। विक्रेता और उपभोक्ता को GreenLife द्वारा प्रदान किए गए परिवहन विवरण के साथ फसल शिपमेंट की चिंता करने की आवश्यकता नहीं है। फसल व्यापार के अलावा, किसान को फसल रोग का निदान, फसल भविष्यवाणी, फसल विश्लेषण और बीज, उर्वरक, कीटनाशक से लेकर कृषि मशीनरी तक सभी चीजों को उचित दरों पर खरीदने के लिए एक ऑनलाइन दुकान प्राप्त होती है। इसके अलावा, GreenLife आपको नवीनतम सरकारी योजनाओं के साथ अपडेट रखता है।</string>
    <string name="crop_predict1">सटीक कृषि के लिए फसल भविष्यवाणी एक आधुनिक खेती की तकनीक है जिसे हम किसानों को उनकी साइट-विशिष्ट मानकों के आधार पर सही फसल सुझाने के लिए उपयोग करते हैं।</string>
    <string name="reupyog">ReUpyog एक फीचर है जो विभिन्न तरीकों का सुझाव देता है जिनमें जैविक, गैर-जैविक कचरे को आपके खेतों या रसोई बागों में रचनात्मक रूप से पुन: उपयोग या रिसाइकिल किया जा सकता है।</string>
    <string name="demo">लोरम इप्सम प्रिंटिंग और टाइपसेटिंग उद्योग का साधारण डमी टेक्स्ट है। लोरम इप्सम तब से उद्योग का मानक डमी टेक्स्ट है जब से 1500 के दशक में एक अनजान प्रिंटर ने टाइप के एक गैलरी को लिया और इसे एक प्रकार के नमूने की पुस्तक बनाने के लिए उल्टा कर दिया। यह न केवल पांच शताब्दियों तक जीवित रहा, बल्कि इलेक्ट्रॉनिक टाइपसेटिंग में भी छलांग लगाई, मूल रूप से अपरिवर्तित रहा। इसे 1960 के दशक में लेटर्सेट शीट के साथ लोकप्रिय बनाया गया जिसमें लोरम इप्सम के अंश थे, और हाल ही में डेस्कटॉप पब्लिशिंग सॉफ़्टवेयर जैसे एल्डस पेजमेकर के साथ।</string>
    <string name="link1">यहाँ लिंक</string>
    <string name="products">उत्पाद</string>
    <string name="community">समुदाय</string>
    <string name="detect">निदान करें</string>
    <string name="home">मुख्य पृष्ठ</string>
    <string name="enter_your_name">अपना नाम दर्ज करें</string>
    <string name="hide">छिपाएँ</string>
    <string name="welcome_back_kisan_suvidha">स्वागत है! किसान सुविधा</string>
    <string name="first_fragment_label">पहला खंड</string>
    <string name="second_fragment_label">दूसरा खंड</string>
    <string name="next">अगला</string>
    <string name="previous">पिछला</string>
    <string name="lorem_ipsum">
    लोरम इप्सम डोलर सिट एमीट, कंसेक्टेटर एडीपिस्किंग एलीट। नाम इन स्केलेरिस्क सेम। मॉरिस वोलप्टाट, डोलर आईडी इंटर्डम उल्लामकोरपर, रेस डोलर एगेस्टस लेक्टस, सिट एमीट मैटिस purus डुई नेच रेस। मैसकेनास नॉन सोडाल्स निसी, वेल डिक्टम डोलर। क्लास एपटेंट टाकीटी सोसिओस्क्व एडी लिटोरा टोरक्वेंट पर कूनबिया नॉस्ट्रा, पर इनसेप्टोस हेमेनेओस। सस्पेंडिससे ब्लैंडिट एलीफेंट डियम, वेल रुट्रम टेलेस वलपुट क्विस। एलीक्वैम एगेट लिबरो एलीकेट, इम्पेरडिएंट निसेल ए, ऑर्नारे एक्स। सेड रॉन्कस एस्ट यूटी लिबरो पोर्टा लोबोर्टिस। फुस्से इन डिक्टम टेलेस।\n\n
        सस्पेंडिससे इंटर्डम ओरन एंटे। एलीक्वैम नेच कर्सस लॉरेम। मोरबी आईडी मैग्ना फेलिस। विवामस एगेस्टस, एस्ट ए कोंडिमेंटम एगेस्टस, टरपिस निसेल इजैकुलिस इप्सम, इन डिक्टम टेलेस डोलर सिट नेके। मोरबी टेलेस एरट, डैपिबस यूट सेम ए, इजैकुलिस टिंचिड डुई। इंटर्डम एट म</string>

    <string name="rice_b">चावल की विस्फोट को निवारक उपायों और पत्तेदार फंगीसाइड्स के संयोजन से नियंत्रित किया जा सकता है, जिन्हें तब लागू किया जाता है जब चावल अंतिम बूट चरण में होता है और फिर जब यह 80 से 90 प्रतिशत तक निकल जाता है।</string>
    <string name="contact_to_suppier">संपर्क करें</string>
    <string name="upload_your_name_photo">अपना नाम और फोटो अपलोड करें</string>
    <string name="select_your_language">अपनी भाषा चुनें</string>
    <string name="oragnic_manure">ऑर्गेनिक खाद</string>
    <string name="crop_prediction">फसल भविष्यवाणी</string>
    <string name="home_data">मुख्य पृष्ठ</string>
    <string name="soil_testing_laboratory">मिट्टी परीक्षण प्रयोगशाला</string>
    <string name="sell_product">उत्पाद बेचना</string>
    <string name="disease_detection">रोग पहचान</string>
    <string name="organic_manure">ऑर्गेनिक खाद</string>
    <string name="government_schemes">सरकारी योजनाएं</string>
    <string name="farming_products">कृषि उत्पाद</string>
    <string name="expert_advice">विशेषज्ञ सलाह</string>
    <string name="animals">पशु</string>
    <string name="create_your_kisan_suvidha_account">अपना किसान सुविधा खाता बनाएं</string>
    <string name="contact_us">हमसे संपर्क करें</string>
    <string name="logout">लॉगआउट</string>
    <string name="daily_market_price">दैनिक बाजार मूल्य</string>
    <string name="livestock">पशुधन</string>
    <string name="product">उत्पाद</string>
    <string name="crop_detection">फसल पहचान</string>
    <string name="crop_analysis">फसल विश्लेषण</string>





</resources>